\section{Mengen, Relationen, Funktionen}

\subsection{Ordnungsrelationen}
Unter Ord.rel. fasst man alle Arten von Rel. zusammen, um damit Objekte zu
vergleichen oder zu sortieren. Bsp. Ord.rel. $\leq$ auf div. Zahlenmengen.
\textbf{Definition}: Es sei $R$ eine bin. Rel. auf der Menge $M$:

\begin{multicols}{2}

\begin{itemize}
    \item Zwei Elemente $x,y \in M$ heissen \textbf{R-unvergleichbar}, falls weder $xRy$
    noch $yRx$ gilt.
    \item Ein Element $x \in X$ einer Teilmenge $X \subseteq M$ heisst \textbf{R-minimal}
    in X, falls es kein anderes Element $y \in X$ mit $\boldsymbol{yRx}$ gibt.
    Oder: $x$ hat keine ``eingehenden'' Verbindungen.
    \item Ein Element $x \in X$ einer Teilmenge $X \subseteq M$ heisst \textbf{R-maximal}
    in X, falls es kein anderes Element $y \in X$ mit $\boldsymbol{xRy}$ gibt.
    Oder: $x$ hat keine ``ausgehenden'' Verbindungen.
    \item $R$ ist eine \textbf{Präordnung} auf $M$, wenn $R$ reflexiv und
    transiv ist.
    \item $R$ ist eine \textbf{Halbordnung} auf $M$, wenn $R$ reflexiv,
    anti-symmetrisch und transitiv ist.
    \item $R$ ist eine \textbf{totale oder lineare Ordnung} auf $M$, wenn $R$
    eine Halbordnung ist, und es keine R-unvergleichbaren Elemente gibt.
    \item $R$ ist eine \textbf{Wohlordnung} auf $M$, wenn $R$ eine totale
    Ordnung auf $M$ ist, sodass jede Teilmenge $X \neq \varnothing$ mindestens
    ein R-minimales Element enthält.
    \item  Beispiele:
    \begin{itemize}
        \item Die Relation $\leq$ auf der Menge $\mathbb{R}$ ist eine totale
        Ordnung, aber keine Wohlordnung (die Menge $\{x \in \mathbb{R} \mid 0 < x < 1\}$
        hat kein kleinstes Element).
        \item Ist $A$ eine Menge von Mengen, dann ist die Teilmengenrelation
        $\subseteq$ eine Halbordnung.
        \item Die Teilerrelation $T$ auf der Menge $\mathbb{Z}$ ist eine
        Halbordnung, aber keine totale Ordnung. Die Elemente 7 und 5 sind T-unvergleichlich.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Transitiver Abschluss} heisst, alle existierenden Pfade noch
    fertig abkürzen, sodass die Relation transitiv wird. Keine neuen Pfade
    erfinden! Auch: Die kleinste (bezüglich $\subseteq$) transitive Relation, die R als
    Teilmenge enthält, wird mit $R^+$ notiert. 
    \item Die kleinste Relation, die $R^+$ enthält und reflexiv ist, nennt man den
    \textbf{reflexiv-transitiven} Abschluss von $R$, sie wird mit $R^*$
    bezeichnet. 
\end{itemize}

\end{multicols}

\subsection{Graphen}
\begin{itemize}
    \item Graphenbezeichnung $G = (M, R)$: Graph $G$ von Menge $M$ (Knoten) mit
    Relation $R$ (Kanten).
    \item \textbf{Pfad}: Weg von einem Knoten zum anderen (endliche Abfolge an
    Knoten $k_1, \dots, k_n \in R$, sodass $k_nRk_{n+1}$ (für alle Indices $n =
    1, \dots, n-1$).
    \item $k_1$ heisst Anfangspunkt, $k_n$ heisst Endpunkt des Pfades.
    \textbf{Zyklus}: Wenn $k_nRk_1$ gilt. 
    \item Ist $E$ eine symmetrische (binäre) Relation, dann nennt man einen Graph
    $G = (V, E)$ ungerichtet (Kante in beide Richtungen), andernfalls nennt man
    $G$ gerichtet (Kante geht nur in eine Richtung). Bei gerichteten
    Graphen werden die Verbindungen als Pfeile und bei ungerichteten Graphen
    als einfache Linien dargestellt. Die Kanten eines gerichteten Graphen sind
    geordnete Paare bzw. 2er-Tupel $(x,y) \in E$, während die Kanten eines
    ungerichteten Graphen ungeordnete Paare ${x,y} \in E$ sind.
    \item DAGs (Directed Acyclic Graphs), also gerichtete, zyklenfreie Graphe, ist
    in IT eine wichtige Datenstruktur. Charakteristisch ist, dass ihre Elemente
    auf eine mit der Struktur des Graphen verträgliche Art sortieren lassen. Mit
    DAGs werden oft Abhängigkeiten modelliert, um z.B. Arbeitsschritte in einer
    möglichen Reihenfolge abzuarbeiten, ohne Abhängigkeiten zu verletzen.
    \item \textbf{Satz:} $G$ ist azyklisch $\Leftrightarrow$ Es gibt mind. eine
    topologische Sortierung für $G$
    \item \textbf{Topologische Sortierung}: Der endliche DAG $G = (V, E)$ hat
    minimale Elemente (bzgl. Relation $E$), die wir aus der Menge $V$ und der
    Relation $E$ rausnehmen können. Dabei gibt es wieder einen DAG (Teilgraph
    $G'$):
    \begin{equation}
        G' = (V \backslash \{x\}, \{(a,b) \in E \mid a \neq x \})
    \end{equation}
    wobei $x \in V$ ein minimales Element bzgl. $E$ ist (also keine
    ``eingehenden'' Verbindungen hat). Die Reihenfolge in der wir die minimalen
    Elemente wegnehmen entspricht der topologischen Sortierung.
\end{itemize}

\subsection{Hasse-Diagramme}

Es sei $R$ eine Halbordnung auf einer Menge $M$, so ist das Hasse-Diagramm von
$R$ eine vereinfachte Darstellung des Graphen $(M, R)$:
\begin{itemize}
    \item Die Richtung des Pfeiles $a \rightarrow b$ für die Elemente $a,b \in
    M$ wird dadurch zum Ausdruck gebracht, dass sich der Knoten $b$ oberhalb von
    $a$ befindet.
    \item Gibt es einen weiteren Punkt $x$, sodass $aRxRb$ gilt, wird der Pfeil
    zwischen den Punkten $a$ und $b$ gelöscht.
    \item Pfeile, die von einem Punkt auf denselben Punkt zeigen, werden
    weggelassen. 
\end{itemize}

Teilermenge von $28$ ($\{1,2,4,7,14, 28 \}$). 

\begin{multicols}{2}

    \textbf{Beispiel}: Eine Darstellung der Teilbarkeitsrelation auf der Menge
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \node (28) at (1,3) {$28$};
            \node (4) at (0,2) {$4$};
            \node (14) at (2,2) {$14$};
            \node (2) at (1,1) {$2$};
            \node (7) at (3,1) {$7$};
            \node (1) at (2,0) {$1$};
            \draw (1) -- (2) -- (4) -- (28) -- (14) -- (7) -- (1);
            \draw (2) -- (14);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item Die Richtung (um zwei Knoten zu ``vergleichen'') kann nicht
        mehr geändert werden. Also wenn ich einmal ``hoch'' gehe, darf ich
        nicht mehr plötzlich wieder ``runter''.
        \item Nur vertikal vergleichbar, \textbf{nicht} horizontal.
    \end{itemize}


    \textbf{Beispiel}: Die Teilmengenrelation $\subseteq$ auf der Menge
    $\mathcal{P}(\{a,b,c\})$ als Hasse-Diagramm.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=2]
        \node (0) at (1,0) {$\varnothing$};
        \node (a) at (0,1) {$\{a\}$};
        \node (b) at (1,1) {$\{b\}$};
        \node (c) at (2,1) {$\{c\}$};
        \node (ab) at (0,2) {$\{a,b\}$};
        \node (ac) at (1,2) {$\{a,c\}$};
        \node (bc) at (2,2) {$\{b,c\}$};
        \node (abc) at (1,3) {$\{a,b,c\}$};
        \draw (0) -- (a) -- (ab) -- (abc) -- (ac) -- (c) -- (0);
        \draw (0) -- (b) -- (bc) -- (abc);
        \draw (a) -- (ac);
        \draw (b) -- (ab);
        \draw (c) -- (bc);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}    
\end{multicols}
